%!TEX root = ../../main.tex

\chapter{Implementierung}

Die Implementierung des Konzepts lässt sich in drei Abschnitte aufteilen.
Zuerst wurden grundlegende Interaktionen, die zur Anwendung der \ac{ADM}
nötig sind (siehe \autoref{konzept:Ideation} und \autoref{Präsentation und Strukturierung}),
umgesetzt.
Dazu gehört insbesondere die Manipulation und die Erstellung von Notizen.
Danach wurde eine Methode zur Synchronisierung von Sitzungen entworfen, welche die
gleichzeitige Verwendung durch mehrere Benutzer ermöglicht. Schließlich
wurde dieser Entwurf parallel zu den Komponenten, die den Ablauf der Methode steuern,
implementiert.

Anwendungen für die HoloLens können basierend auf zwei unterschiedlichen Frameworks
entwickelt werden. Zum einen ist es möglich, Anwendungen mittels DirectX 11\footnote{\url{https://docs.microsoft.com/en-us/windows/mixed-reality/directx-development-overview}, abgerufen 28.05.2018}
und C++ oder C-Sharp zu entwickeln, zum anderen kann als zusätzliche Abstraktionsebene
die 3D-Engine Unity\footnote{\url{https://unity3d.com/de}, Abgerufen 28.05.2018}
verwendet werden. Da die Verwendung einer 3D-Engine den Entwicklungsaufwand
deutlich reduziert, wurde sich für die Verwendung von Unity entschieden.
Um die spezifischen Funktionen der HoloLens für die Entwicklung mit Unity
zugänglich zu machen, bietet Microsoft das MRTK an. Da dieses kontinuierlich
weiterentwickelt wird und neue Funktionalitäten enthält, die für die Entwicklung
Anwendung relevant waren, wurde es in einer noch nicht veröffentlichen
Version\footnote{\url{https://github.com/Microsoft/MixedRealityToolkit-Unity/tree/d46126f8bfb0d27355d40e37afe3ad4dee920601}, Abgerufen 23.05.2018}
mit der zugehörigen Unity Version 2017.3.1f1\footnote{\url{https://unity3d.com/de/unity/whats-new/unity-2017.3.1}, Abgerufen 23.05.2018}
als Grundlage für die Anwendung verwendet und die Implementierung größtenteils
in C-Sharp durchgeführt.
Einige Teile der Komponenten zur Synchronisierung von Sitzungen, die im späteren
Verlauf im Detail betrachtet werden, wurden zudem in JavaScript und Protobuf 3.5.1\footnote{\url{https://github.com/google/protobuf/tree/3.5.x}, Abgerufen 23.05.2018}
implementiert.

Im Folgenden wird zunächst der grundlegende Aufbau der Anwendung vorgestellt
und anschließend werden einige Grundfunktionen sowie die Synchronisierung von
Sitzungen im Detail betrachtet.

\input{src/3_implementierung/aufbau.tex}
\input{src/3_implementierung/grundfunktionen/main.tex}
\input{src/3_implementierung/synchronisierung/main.tex}
\input{src/3_implementierung/limitierungen.tex}
